\subsection{Open Access} 
Der Prozess der Wissenschaft hängt von dem freien Austausch und der Verbreitung von Informationen ab\cite{cite:11}. Das System der wissenschaftlichen Kommunikation, das so seit mehreren hundert Jahren besteht, basierte auf Forschung, Kommunikation der Egebnisse in Büchern und anderen wissenschaftlichen Publikationen, der Begutachtung, dem Druck der Publikation und der Verbreitung sowie dem Verkauf an Bibliotheken und andere wissenschaftliche Institutionen gegen Kosten\cite{cite:11a}. Vereinfacht kann der klassische wissenschaftliche Kommunikationsprozess\cite{cite:11b} wie folgt unterteilt werden:
\begin{enumerate}
\item Erstellung: 
Nach der Entwicklung eines konkreten Forschungsvorhabens sowie einer wissenschaftlichen Fragestellung enstehen im Rahmen der wissenschaftlichen Forschung oder der jewiligen Untersuchung Informationen\cite{cite:11c}, die im Forschungsprozess gesammelt, analysiert, ausgewertet, aufbereitet und verschriftlicht wurden\cite{cite:11d}. Diese Infromationen werden strukturiert zusammengefasst und niedergeschrieben.\cite{cite:11d}
\item Qualitätskontrolle: 
Die Qualitätskontrolle ist einer der wesentlichen Bestandteile der wissenschaftlichen Kommunikation. Sie sichert die gewonnen Erkenntnisse\cite{cite:11e} und stellt einen klaren Abrenzungsaspekt zu nicht-wissenschaftlichen Informationen und Erkenntnissen dar\cite{cite:11f}. Sie findet im Kommunikationsprozess an zwei Stellen statt. Hier ist die erste Stelle gemeint, in der vor der Produktion der Informationen in Form der Publikation, die Erkenntnisse von anderen Wissenschaftlern überprüft und gesichert werden.\cite{cite:11g}
\item Publikation: 
Nach Erstellung und Erkenntnissicherung findet die für die Distribution notwendige Publikation der Informationen statt. Vor der digitalen Revolution bestand dieser Schritt ausschließlich in dem Druck auf Papier.\cite{cite:11h}
\item Distribution: 
Der Vertrieb und die Verbreitung der Inhalte ermöglicht den Zugriff auf die Information der Forschung. Der Schritt stellt einen wichtigen Teil zur Verbreitung des neu gewonnen Wissens dar\cite{cite:11i}.
\item Konsumierung: 
Der nächste Schritt im wissenschaftlichen Kommunikationsprozess, der wiederum den gesamten Prozess von vore beginnen lässt ist die Konsumierung. Hier geht es zum einen um die Rezeption der wissenschaftlichen Vorschung aus der "Erstellung", zum anderen kommt hier auch die zweite Stufe der Qualitätsicherung zum Tragen.\cite{cite:11j} Der Konsum von wissenschaftlicher Informationen ist dabei auch als Grundlage für die "Erstellung" neuen Wissens zu betrachten. Somit ist der Endpunkt des wissenschaftlichen Kommunikationsprozess auch gleichzeitig Ausgangspunkt für einen neuen Prozess\cite{cite:11k}.
\item Support
\end{enumerate}
Durch den weltweit steigenden Haushaltsdruck an Bibliotheken und wissenschaftlichen Insitutionen sowie dem “ungewöhnlichen Geschäftsmodell”\cite{cite:12} mit immer höheren Margen der Wissenschaftsverlage und dem Umstand, dass private Wissenschaftsverlage über öffentlich finanzierte Wissenschaftlerkarrieren entscheiden\cite{cite:13}, befindet sich das System in einer Krise\cite{cite:14}. Open Access beschäftigt sich in diesem Rahmen mit der Öffnung (Open) und dem freien Zugang (Access) zu den wissenschaftlichen Publikationen. Die größtmögliche Verbreitung wissenschaftlicher Informationen stellt dabei eine der grundlegenden Forderungen von Open Access dar\cite{cite:15} und der Einsatz von (offenen) Lizenzen ist dafür einer der Haupteinflussfaktoren\cite{cite:16}. Das Modell kann dabei in drei Modelle eingeteilt werden: Green Open Access, Golden Open Access, Gray Open Access und andere Mischformen.
\subsubsection{Offener Zugang zu Wissenschaft}
Wie in Kapitel 1. beschrieben steht der bisherige Prozess der wissenschaftlichen Kommunikation vor großen Herausforderungen. Die Zeitschriften- und Monographienkrise sowie zunehmender finanzieller Druck, die steigenden Beschaffungskosten für wissenschaftliche Literatur\cite{cite:17} und die Veränderungen durch die digitale Revolution zwingen zum Umdenken. Deshalb soll in diesem Teil der Arbeit das Modell des Offenen Zugangs zu Wissenschaft erläutert werden.
Offenheit stellt dabei eine große Chance für dringend notwendige Veränderungen im wissenschaftlichen Qualitäts- und Reputationssystem (siehe Kapitel 2.3) dar. Bisher wird die Aktivität und Qualität eines Forschers mit intransparenten Mitteln durch private Unternehmungen durchgeführt, die im Zweifelsfall sogar Geld damit verdienen. Die Erkenntnisse der Forschung werden dabei häufig erst nach langen Verfahren publiziert und gelangen dann auf Grund von closed-Access-Modellen nicht an die breite Öffentlichkeit.
\subsubsection{Chronologie der Bewegung}
Um Open Access zu verstehen und einordnen zu können ist eine historische Betrachtung unabdingbar. Dabei neigt die aktuelle Debatte über die Zukunft des wissenschaftliche Publizierens und Kommunizierens dazu, Konzepte um offene Wissenschaft als einen bisher beispiellosen und noch nie dagewesenen Paradigmenwechsel dar zu stellen. Allerdings wurden schon im antiken Griechenland, und in vielen anderen pre-modernen Zivilisationen, Wissen und Informationen als nicht besitzbare Ware angesehen .

Die Geschichte von Open Access ist aber auch eine Geschichte, die eng mit der Digitalisierung von Kommunikationsprozessen verknüpft. Open Access ist dabei kein Selbstzweck, sondern ein Symptom für tiefergehende Prozesse die mit der wachsenden Bedeutung der Digitalisierung in unserer Zivilisation sowie die damit einhergehenden Möglichkeiten für tiefgreifende Veränderungen im Machtgefüge zusammenhängen. 

Denn auch wenn es vorher schon vereinzelte Versuche gab komplett offen und frei zu kommunizieren war Open Access im Printzeitalter physisch und ökonomisch unmöglich\cite{cite:18}. Trotzdem gehen die ersten Experimente mit offenem Zugang und freien Lizenzen in der Wissenschaft bis in die 60er Jahre des vorherigen Jahrhunderts und somit schon vor der Zeit der Erfindung des Internets, zurück.


Spätestens im Jahr 2001 erschien Open Access als eigenes und öffentlichkeitswirksames Thema im wissenschaftlichen Diskurs\cite{cite:19}. Die Public Library of Science (PLoS) foderte in einem offenen Brief\cite{cite:20} dazu auf, die in Zeitschriften erscheinenden Forschungsberichte spätestens sechs Monate nach ihrer Erstveröffentlichung für jedermann offen und unentgeltlich einsehbar im Internet zur Verfügung zu stellen. Nach eigenen Angaben unterzeichneten rund 38.000 Wissenschaftler aus 180 Nationen das Schreiben.

2002 wurden mit der “Budapest Open Access Initative”\cite{cite:21} erstmals die Bemühungen um Open Access in einer Erklärung zusammengefasst. In dem Zentrum steht die Forderung nach dem freien Zugang zu wissenschaftlichen Publikationen. Sie manifestiert erstmals, dass wissenschaftliche Peer-Review-Fachliteratur “kostenfrei und öffentlich im Internet zugänglich sein sollte, so dass Interessenten die Volltexte lesen, herunterladen, kopieren, verteilen, drucken, in ihnen suchen, auf sie verweisen und sie auch sonst auf jede denkbare legale Weise benutzen können, ohne finanzielle, gesetzliche oder technische Barrieren jenseits von denen, die mit dem Internet-Zugang selbst verbunden sind. In allen Fragen des Wiederabdrucks und der Verteilung und in allen Fragen des Copyrights überhaupt sollte die einzige Einschränkung darin bestehen, den Autoren Kontrolle über ihre Arbeit zu belassen und deren Recht zu sichern, dass ihre Arbeit angemessen anerkannt und zitiert wird.” 

Die Verfassser der Berliner Erklärung gehen darüber hinaus und forderten den kostenlosen und freien Zugang nicht nur zu wissenschaftlichem Wissen in Form von Publikationen sondern auch zu den Daten: „Open Access-Veröffentlichungen umfassen originäre wissenschaftliche Forschungsergebnisse ebenso wie Ursprungsdaten, Metadaten, Quellenmaterial, digitale Darstellungen von Bild- und Graphik-Material und wissenschaftliches Material in multimedialer Form.“\cite{cite:22} Sie symbolisiert damit auch ein erweitertes Verständnis von Open Access und bildet die Grundlage für Open Science. Dennoch konzentriert sie sich ausschließlich auf den geschlossenen wissenschaftlichen Prozess.

\subsubsection{Open Access Modelle}
tbd: Gold, Grün, sonstige

\subsubsection{Open Access Kanäle}
tbd: Repositorien, Jounrals, Bücher